\section{Aralıklar, Eşitsizlikler ve Mutlak Değer}
\subsection{Aralıklar}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Gerçel sayıların, aralık olarak adlandırılan bazı kümeleri kalkülüste sık sık kullanılır ve geometrik olarak doğru parçalarına karşılık gelir. Örneğin, $a<b$ ise, $a$'dan $b$'ye açık aralık $a$ ile $b$ arasındaki tüm sayıları kapsar ve $(a,b)$ ile gösterilir. Küme gösterimini kullanarak
\[ (a,b)=\{x\in\mathds{R}\;\big|\;a<x<b\} \]
yazabiliriz.

Aralığın uç noktaları olan $a$ ve $b$'nin kapsanmadığına dikkat ediniz.
Bu durum yuvarlak parantez $($ $)$ kullanılarak ve Şekildeki içi boş dairelerle gösterilmiştir.
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=1002,clip,trim=19mm 202mm 147mm 70mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{definition}
$a$'dan $b$'ye \textbf{kapalı aralık}
\[ [a,b]=\{x\in\mathds{R}\;\big|\;a\leq x\leq b\} \]
kümesidir. Burada uç noktaların her ikisi de kapsanmıştır. Bu durum köşeli parantez $[$ $]$ kullanılarak ve
Şekildeki içi dolu dairelerle gösterilmiştir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=1002,clip,trim=19mm 178mm 147mm 94mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{definition}
\end{frame}

%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Bir aralık, Tablo \ref{tbl:tablo1}'de gösterildiği gibi, uç noktalardan yalnızca birini de kapsayabilir. 
\[ (a,\infty)=\{x\in\mathds{R}\;\big|\;x>a\} \]
gibi sonsuz aralıkları da ele almamız gerekir. Bu, $\infty$'un ({\textquotedblleft}sonsuz{\textquotedblright}) bir sayı olduğu anlamına gelmez. $(a,\infty)$ ifadesi $a$'dan büyük tüm sayıların kümesidir. Burada $\infty$ simgesi yalnızca aralığın pozitif yönde sınırsız olarak genişlediğini gösterir.
\end{frame}

%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
		Aralık Gösterimi & Küme Gösterimi & Şekil\\ \hline
		$(a,b)$ & $\{x:\ a<x<b\}$ & \raisebox{-9pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=68mm 118mm 111mm 154mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$[a,b]$ & $\{x:\ a\leq{}x\leq{}b\}$ & \raisebox{-10pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=68mm 109mm 111mm 165mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$[a,b)$ & $\{x:\ a\leq{}x<b\}$ & \raisebox{-10pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=68mm 100mm 111mm 174mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$(a,b]$ & $\{x:\ a<x\leq{}b\}$ & \raisebox{-8pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=68mm 92mm 111mm 183mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$(a,\infty)$ & $\{x:\ x>a\}$ & \raisebox{-9pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=156mm 117mm 24mm 157mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$[a,\infty)$ & $\{x:\ x\geq{}a\}$ & \raisebox{-10pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=156mm 111mm 24mm 163mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$(-\infty,b)$ & $\{x:\ x<b\}$ & \raisebox{-8pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=156mm 106mm 24mm 169mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$(-\infty,b]$ & $\{x:\ x\leq{}b\}$ & \raisebox{-9pt}{\includegraphics[page=1002,clip,trim=156mm 100mm 24mm 174mm]{stewart-ccac.pdf}} \\ \hline
		$(-\infty,\infty)$ & $\mathds{R}$ & \includegraphics[page=1002,clip,trim=156mm 97mm 24mm 180mm]{stewart-ccac.pdf} \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Aralıklar Tablosu}\label{tbl:tablo1}
\end{table}
\end{frame}
\subsection{Eşitsizlikler}
%_______________________________________________________________--
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{Eşitsizlik Kuralları}
\begin{enumerate}
\item $a<b$ ise $a+c<b+c$'dir.
\item $a<b$ ve $c<d$ ise $a+c<b+d$'dir.
\item $a<b$ ve $c>0$ ise $ac<bc$'dir.
\item $a<b$ ve $c<0$ ise $ac>bc$'dir.
\item $0<a<b$ ise $\dfrac{1}{a}>\dfrac{1}{b}$ sağlanır.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{example}
$x^2-5x+6\leq 0$ eşitsizliğini çözünüz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce sol yanı çarpanlarına ayırırız.
\[ (x-2)(x-3)\leq 0 \]
$(x-2)(x-3)=0$ denkleminin $ 2 $ ve $ 3 $ olduğunu biliyoruz. $ 2 $ ve $ 3 $ gerçel sayı doğrusunu üç parçaya böler:
\[ (-\infty,2)\qquad (2,3) \qquad (3,\infty) \]
\end{proof}
\end{frame}





%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Bu aralıkların her biri için çarpanların işaretlerini belirleriz.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.6]
\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
\tkzTabInit[lgt=4,espcl=2,lw=1pt,nocadre]
{$x$ /1, $(x-2)$ /1, $ (x-3) $ /1, $ (x-2)(x-3) $ /1}
{,$2$,$ 3$,}
\tkzTabLine{,-,  z , + , t , + ,}
\tkzTabLine{,-,  t , - , z , + ,}
\tkzTabLine{,+,  t , - , t , + ,}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sonra, $(x-2)(x-3)$ ifadesinin $2<x<3$ için negatif olduğunu tablodan yorumlarız. Dolayısıyla $(x-2)(x-3)\leq 0$ eşitsizliğinin çözümü
\[ \{x\in\mathds{R}\;\big|\;2\leq x \leq 3\}=[2,3] \]
aralığıdır.
\end{proof}
\begin{alertblock}{}
\footnotesize{Çarpımın negatif ya da sıfır olduğu $ x $ değerlerini aradığımız için, uç noktalar olan $ 2 $ ve $ 3 $ ün kapsandığına dikkat ediniz.}
\end{alertblock}
\end{frame}

%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{example}
	$x^3+3x^2>4x$ eşitsizliğini çözünüz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
İlk olarak tüm sıfırdan farklı terimleri bir yana toplar ve elde edilen ifadeyi çarpanlanna ayırınz:
\[ x^3+3x^2-4x>0 \qquad x(x-1)(x+4)>0 \]
Önceki örnekte olduğu gibi, karşıgelen $ x(x-1)(x+4) =0 $ denklemini çözer ve $ x=-4 $, $ x=0 $ ve $ x=1 $ çözümlerini kullanarak gerçel sayı doğrusunu $(\infty,-4), (-4,0), (0,1)$ ve $(1,\infty)$ aralıklarına ayırırız.
\end{proof}
\end{frame}

%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Her bir aralıkta çarpanların işaretlerini belirleriz:
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
	\tikzset{t style/.style = {style = densely dashed}}
	\tkzTabInit[lgt=4,espcl=2,lw=1pt,nocadre]
	{$x$ /1, $x$ /1, $(x-1)$ /1, $ (x+4) $ /1, $ x(x-1)(x+4) $ /1}
	{,$ -4 $,$0$,$ 1$,}
	\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
	\tkzTabLine{,-,t,-,t,-,z,+,}
	\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,t,+,}
	\tkzTabLine{,-,t,+,t,-,t,+,}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Sonra çözüm kümesini, tablodan okuyarak aşağıdaki şekilde elde ederiz:
\[ \{x\in\mathds{R}\;\big|\;-4<x<0 \text{ veya } x>1\}=(-4,0)\cup(1,\infty) \qedhere \]
\end{proof}
\end{frame}
%-------------------------------
\section{Fonksiyonlar ve Modeller}
\subsection{Bir Fonksiyonun Dört Farklı Gösterimi}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
Bir nicelik bir diğerine bağlı olduğunda ortaya fonksiyonlar çıkar. Aşağıdaki dört durumu düşünelim:
\begin{enumerate}
	\item Bir dairenin alanı $A$, yarıçapı $r$'ye bağlıdır. Bu bağlılık $A=\pi{}r^{2}$ eşitliği ile gösterilir. Her pozitif $r$ değerine karşılık bir $A$ değeri vardır ve bu $A$'nın $r$'nin fonksiyonu olması ile ifade edilir.
\end{enumerate}
\end{frame}

%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{enumerate} \setcounter{enumi}{1}
	\item $P$ ile gösterilen dünya nüfusu, $t$ zamanına bağlıdır.Tablo, dünya nüfusu $P(t)$'yi $t$ yıllarında yaklaşık olarak vermektedir.
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Örneğin,
		\[ P(1950)\approx 2.560.000.000 \]
		
		Zaman $t$'nin her değerine karşılık gelen bir $P$ değeri olduğundan $P$'nin zaman $t$'nin fonksiyonu olduğunu söyleriz.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{table}[h]
			\begin{tabular}{|c|c|}
				\hline Yıl & Nüfus (milyon) \\ \hline 
				1900 & 1650 \\
				1910 & 1750 \\
				1920 & 1860 \\
				1930 & 2070 \\
				1940 & 2300 \\
				1950 & 2560 \\
				1960 & 3040 \\
				1970 & 3710 \\
				1980 & 4450 \\
				1990 & 5280 \\
				2000 & 6070 \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
	\item Bir mektubun posta ücreti $C$, ağırlığı $w$'ye bağlıdır. $w$ ile $C$ arasında kolayca ifade edilebilecek basit bir formül olmamasına karşın posta idareleri $w$ bilindiğinde $C$'yi belirleyen kurallar kullanırlar.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
	\item Bir depremde yer kabuğunun düşey ivmesi $a$, sismograflar tarafından geçen $t$ süresinin fonksiyonu olarak belleğe kaydedilmektedir. Şekilden, 1994'te Los Angeles kentindeki sismik hareketin grafiği verilmektedir. Verilen $t$ değerine karşılık gelen $a$ değerini grafikten okuyabiliriz.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=11,clip,trim=88mm 53mm 36mm 172mm,scale=.9]{stewart-ccac.pdf}
		\caption{Northridge depreminde düşey yer ivmeleri}
	\end{figure}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
Bu örneklerin tümü, verilen bir sayıya ($r$, $t$, $w$ veya $t$) karşılık diğer bir sayıyı veren ($A$, $P$, $C$ veya $a$) bir kural betimler. Her bir durumda ikinci sayı birincisinin fonksiyonudur.
\end{frame}
\subsection{Fonksiyon}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{definition}
	Bir $ f $ \textbf{fonksiyonu}, bir $ A $ kümesinin $ x $ öğesini, bir $ B $ kümesinin tek bir $ f(x) $ öğesine taşıyan bir kuraldır.
\end{definition}
Genellikle $ A $ ve $ B $ kümelerinin gerçel sayıların kümeleri olduğu fonksiyonları düşüneceğiz.
\begin{block}{}
	A kümesine fonksiyonun \textbf{tanım kümesi} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	$f(x)$ sayısına $ f $ \textbf{fonksiyonunun} $ x $ deki \textbf{değeri} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	$ x $ sayısı $ A $ kümesi içinde değişirken $ f(x) $ in tüm olası değerlerinin kümesi $ f $ nin \textbf{görüntü kümesidir}.
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$ f $ nin tanım kümesinin herhangi bir öğesini ifade eden sembole, \textbf{bağımsız değişken} denir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Görüntü kümesinin herhangi bir öğesini temsil eden sembole \textbf{bağımlı değişken} denir.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	Bir fonksiyonu anlamanın en yaygın yolu onun grafiğidir. Tanım kümesi $ A $ olan bir $ f $ fonksiyonunun \textbf{grafiği}
	\[ \{(x,f(x)) \in\mathds{R}^{2}\;\big|\; x\in A\} \]
	ile betimlenen sıralı ikililer kümesidir.
\end{block}
\begin{block}{}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}
		Başka bir deyişle, $ f $ nin grafiği, $ x $ tanım kümesinde ve $ y=f(x) $ olmak koşulu ile düzlemdeki $ (x,y) $ noktalarının kümesidir.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=12,clip,trim=77mm 47mm 96mm 200mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
Grafik, $ f $ nin tanım ve görüntü kümelerini, sırası ile $ x- $ ve $ y- $ekseni üzerinde, Şekildeki gibi göstermemize de yardımcı olur.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=12,clip,trim=133mm 44mm 33mm 200mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=13,clip,trim=112mm 194mm 59mm 45mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilde bir f fonksiyonunun grafiği verilmiştir.
\begin{itemize}
\item[a)] $f(1)$ ve $f(5)$ değerleri ile,
\item[b)] $f$ nin tanım ve görüntü kümelerini bulunuz.
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
\begin{itemize}
\item[a)] Şekilden $ (1,3) $ noktasının grafikte olduğunu, dolayısıyla $ f(1) = 3 $ olduğunu buluruz. (Başka bir deyişle, $ x = 1 $ de grafikteki nokta $ x- $ekseninden $ 3 $ birim yukarıdadır.)\\
$x=5$ için grafik $ x $ ekseninin yaklaşık  $0.7$ birim altındadır. Bu nedenle $f(5)\approx -0.7$ buluruz.\medskip
\item[b)] $f(x)$ değerleri yalnızca $0\le x\le 7$ olan $ x $ değerleri için tanımlandığından, $f$ nin tanım kümesi $[0,7]$ aralığıdır. Grafikten, $f$ nin $-2$ ile $4$ arasındaki tüm değerleri aldığını görüyoruz. Dolayısıyla $f$ nin görüntü kümesi
\[ \{y|-2\le y\le 4\}=[-2,4] \]
olur. \qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\subsubsection{Fonksiyonların Gösterimi}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Fonksiyonların Gösterimi}
	\begin{itemize}
		\item Sözel olarak (sözcükler ile ifade) 
		\item Sayısal olarak (değerler tablosu ile)
		\item Görsel olarak (grafik ile)
		\item Cebirsel olarak (açık bir formül ile)
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
Üstü açık dikdörtgenler prizması şeklindeki bir kutunun hacmi $10\,\mathrm{m}^{3}$'tür. Tabanın uzun kenarı, kısa kenarın iki katıdır. Tabanda kullanılacak malzemenin metrekaresi $10\,\mathrm{TL}$, yan yüzlerde kullanılacak malzemenin metrekaresi $6\,\mathrm{TL}$ ise, maliyet fonksiyonunu kısa kenarın fonksiyonu olarak bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		Şekilde kısa kenar $ w $, uzun kenar $ 2w $ ve yükseklik $ h $ olarak gösterilmiştir.
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=16,clip,trim=20mm 49mm 157mm 200mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%

%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Taban alanı $(2w) w=2w^2 $ olduğundan, taban maliyeti $10(2w^2) \,\mathrm{TL}$ olacaktır.\\
	
	İki yan yüzün alanı $wh$, diğer ikisinin alanı ise $2wh$ dır. Buradan yan yüzlerin toplam alanı $ [2(wh)+2(2wh)] $ olur. Dolayısıyla yan yüzlerin maliyeti $6[2(wh)+2(2wh)]$ dir.\\
	
	Toplam maliyet ise
	\[ C=10(2 w^2)+6 [2(w h)+2(2 w h)]=20 w^2+36 w h \]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$C$ yi $w$ nin bir fonksiyonu olarak ifade edebilmek için $h$ yi yok etmemiz gerekir. Hacim $10\,\mathrm{m}^{3}$ olduğu için,
	\[ w(2w)h=10 \]
	ve dolayısıyla
	\[ h=\frac{10}{2w^2}=\frac{5}{w^2} \]
	dir. Bunu $C$ ifadesinde yerine koyarak
	\[ C=20 w^2+36 w\left(\frac{5}{w^2}\right)=20 w^2+\frac{180}{w} \]
	elde ederiz.
	\[ C(w)=20 w^2+\frac{180}{w},\qquad w>0 \]
	denklemi, $C$ yi $w$ nin fonksiyonu olarak ifade eder.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Düşey Doğru Ölçütü}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
Bir fonksiyonun grafiği $ xy- $düzleminde bir eğridir. Bu durumda akla bir soru geliyor: $ xy- $düzlemindeki hangi eğriler bir fonksiyonun grafiğidir? Bu sorunun yanıtı aşağıdaki ölçüttür.
\end{block}
\end{frame}
%

\begin{frame}
\begin{block}{}
	$xy-$düzlemindeki bir eğrinin $x$'in bir fonksiyonunun grafiği olması için gerekli ve yeterli koşul her düşey doğrunun bu eğriyi \textbf{en fazla bir noktada} kesmesidir.
\end{block}
Eğer $x=a$ gibi düşey bir doğru eğriyi yalnızca bir kez $(a,b)$ noktasında kesiyorsa $f(a)=b$ ile fonksiyon tanımlanabilir. Ancak, $x=a$ doğrusu, eğriyi $(a,b)$ ve $(a,c)$
noktalarında kesiyorsa bu eğri bir fonksiyonun grafiği olamaz çünkü bir fonksiyon $x=a$ değerinde $b$ ve $c$ gibi iki farklı değer alamaz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=17,clip,trim=80mm 29mm 87mm 219mm]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=17,clip,trim=140mm 29mm 27mm 219mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\subsubsection{Parçalı Tanımlı Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Aşağıdaki örneklerde, tanım kümelerinin farklı parçalarında farklı biçimde tanımlanmış fonksiyonlar verilmektedir.
\begin{example}
Bir $f$ fonksiyonu,
\[ f(x)=
\begin{cases}
1-x, & x\leq 1 \\
x^2, & x>1
\end{cases}\]
ile tanımlanmıştır. $f(0),f(1)$ ve $f(2)$ değerlerini bulunuz ve grafiği çiziniz.
\end{example}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
Eğer $x\leq 1$ ise $f(x)$ in değeri $1-x$ dir. Eğer $x>1$ ise, $f(x)$ in değeri $x^2$ dir. \qedhere
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=18,clip,trim=20mm 48mm 159mm 198mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
	$w$ ağırlığındaki mektubun posta ücreti $C(w)$ olduğunu kabul edelim. Bu bir parçalı tanımlı fonksiyondur, çünkü fonksiyonun değerlerini veren tablodan
	aşağıdakileri elde ederiz.
	
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\begin{equation*}
		C(w)=\begin{cases}
		0.39, &   0 < w\le 1 \text{ ise,}\\
		0.63, &   1 < w \le 2 \text{ ise,}\\
		0.87, &   2< w \le 3 \text{ ise,}\\
		\vdots & 
		\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=20,clip,trim=20mm 175mm 149mm 69mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{example}
\end{frame}

%--------------------------------------
\subsubsection{Mutlak Değer}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Bir $a$ sayısının mutlak değeri, $|a|$ ile gösterilir ve gerçel sayı doğrusunda $a$'nın sıfıra olan uzaklığıdır. 
\end{block}
\begin{block}{}
	Uzaklıklar her zaman pozitif ya da $0$ olduğundan
	\[\text{her } a \text{ sayısı için }|a|\geq 0 \]
	sağlanır. 
\end{block}
Örneğin,
\begin{align*}
& |3|=3 && |-3|=3 && |0|=0 \\
& |\sqrt{2}-1|=\sqrt{2}-1&& |3-\pi|=\pi-3
\end{align*}
\end{frame}

%%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
Genel olarak,
\begin{align*}
a&\ge 0  \mbox{ ise } |a|=a\\
a&< 0  \mbox{ ise } |a|=-a
\end{align*}
olur. $\sqrt{\phantom a}$ simgesinin ``\textbf{pozitif karekök}" olduğunu anımsayınız. Bu nedenle $\sqrt{r}=s$'nin anlamı $s^{2}=r$ ve $s\ge 0$'dır. Dolayısıyla, $\sqrt{a^{2}}=a$ denklemi her zaman doğru değildir. Yalnızca $a\geq0$ için doğrudur. $a<0$ ise $-a>0$ olup $\sqrt{a^{2}}=-a$ sağlanır. Buradan, her $ a $ değeri için doğru olan
\[ \sqrt{a^2}=|a| \]
denklemi elde edilir.
\end{frame}

\subsubsection{Mutlak Değerin özellikleri}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Mutlak Değerin özellikleri}
$a$ ve $b$ gerçel sayı ve $n$ tamsayı olsun. Böylece, aşağıdakiler geçerlidir.
\begin{enumerate}
\item $|ab|=|a|.|b|$
\item $\displaystyle{\left|\frac{a}{b}\right|=\frac{|a|}{|b|}}$\quad ($b\neq 0$)
\item $|a^n|=|a|^n$
\end{enumerate}
\vspace{.25cm}
$a>0$ ise aşağıdakiler geçerlidir.
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
\item $|x|=a$ ancak ve ancak $x=\mp a$
\item $|x|<a$ ancak ve ancak $-a<x<a$
\item $|x|>a$ ancak ve ancak $x>a$ veya $x<-a$
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{example}
$|3x+2|\geq 4$ eşitsizliğini çözünüz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Özellik 4 ve 6 dan, $|3x+2|\geq 4$ eşitsizliği
\[ 3x+2\geq 4\qquad\mbox{ ya da }\qquad 3x+2\leq -4 \]
ifadesine denktir. Birinci durumda $3x\geq 2$ olur, bu ise $x\geq \frac{2}{3}$ verir. İkinci durumda $3x\leq -6$ olur, bu ise $x\leq -2$ verir. Böylece çözüm kümesi
\[ \left\{x\in\mathds{R}\;\big|\;x\leq -2\mbox{ ya da }x\geq \frac{2}{3}\right\}=(-\infty,-2]\cup\left[\frac{2}{3},\infty\right) \]
olur.
\end{proof}

\end{frame}
\subsubsection{Simetri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	Tanım kümesindeki her $x$ için $f(-x)=f(x)$ koşulunu sağlayan $f$ fonksiyonuna \textbf{çift fonksiyon} denir.
\end{definition}
	Örneğin, $f(x)=x^{2}$ fonksiyonu için
	\[ f(-x)=(-x)^2=x^2=f(x) \]
	sağlandığından $f$ çifttir.
\end{frame}



\begin{frame}
Bu fonksiyonların önemi, grafiklerinin $y-$eksenine göre simetrik olmasıdır. Yalnızca $x\ge 0$ için grafik çizildiğinde,
tüm grafik $y-$eksenine göre simetri alınarak bulunur.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=20,clip,trim=21mm 120mm 151mm 124mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{definition}
	Tanım kümesindeki her $x$ için $f(-x)=-f(x)$ koşulunu sağlayan fonksiyonlara \textbf{tek fonksiyon} denir.
\end{definition}
Örneğin, $f(x)=x^{3}$ fonksiyonu tektir çünkü
\[ f(-x)=(-x)^3=-x^3=-f(x) \]
sağlanır.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
Tek fonksiyonların grafikleri başlangıç noktasına göre simetriktir. Eğer $x\geq0$ değerleri için grafik biliniyorsa tüm grafik eldeki grafiğin başlangıç noktası etrafında $180^{\circ}$ döndürülmesi ile elde edilir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=20,clip,trim=20mm 74mm 149mm 176mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
Aşağıdaki fonksiyonların teklik ve çiftlik durumlarını araştırınız.

{\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} $ f(x)=x^5+x $ \hfill {\usebeamercolor[fg]{block title example}(b)} $ g(x)=1-x^4 $ \hfill {\usebeamercolor[fg]{block title example}(c)} $ h(x)=2x-x^2 $
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\begin{itemize}
\item[(a)] $ \begin{aligned}[t]
f(-x)&= (-x)^5+(-x)=(-1)^5x^5+(-x)\\
&= -x^5-x=-(x^5+x)\\
&= -f(x)
\end{aligned} $

olduğundan $ f $ tektir.
\item[(b)] $ g(-x)= 1-(-x)^4=1-x^4=g(x) $ olduğundan $ g $ çift fonksiyondur.
\item[(c)]$ h(-x)=2(-x)-(-x)^2=-2x-x^2 $. Dolayısı ile $h(-x)\neq h(x)$ ve $h(-x)\neq -h(x)$ olduğundan $h$ ne tek, ne de çift bir fonksiyondur.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=21,clip,trim=78mm 175mm 21mm 63mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
\subsection{Matematiksel Modeller}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Bir \textbf{matematiksel model}; nüfus artışı, ürüne talep, düşen bir nesnenin hızı, kimyasal tepkimedeki bir kimyasalın konsantrasyonu, bir bebeğin yaşam süresi beklentisi gibi olayların fonksiyonlar veya eşitlikler ile matematiksel ifadesidir. 
\end{block}
Modelin amacı olayları anlamak ve belki de gelecekteki gelişimleri hakkında bir öngörüde bulunmaktır.
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\tikzstyle{problem} = [draw=cyan, text width=3cm, fill=cyan!50]
	\tikzstyle{model} = [draw=red, text width=3cm, fill=red!30]
	\tikzstyle{result} = [draw=orange, text width=3cm, fill=orange!30]
	\tikzstyle{prediction} = [draw=magenta, text width=3cm, fill=magenta!50]
	\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]	
	\centering
	\scalebox{1.25}{
	\begin{tikzpicture}[rectangle,text centered, thick, font =\rmfamily]
	\node (first) [problem] {Gerçek-Yaşam Problemi};
	\node (second) [model, right of=first, xshift=5cm] {Matematiksel Model};
	\node (third) [result, below of=second, yshift=-3cm] {Matematiksel Sonuç};
	\node (fourth) [prediction, left of=third, xshift=-5cm] {Gerçek-Yaşam Tahminleri};
	\draw [arrow] (first) -- node[anchor=south] {Formülasyon} (second);
	\draw [arrow] (second) -- node[anchor=west] {Çözüm} (third);
	\draw [arrow] (third) -- node[anchor=north] {Yorum} (fourth);
	\draw [arrow] (fourth) -- node[anchor=east] {Deneme} (first);
	\end{tikzpicture}
	}
\end{frame}
%
\subsubsection{Doğrusal Modeller}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	$y$, $x$'in \textbf{doğrusal fonksiyonudur} diyerek kastettiğimiz, fonksiyonun grafiğinin bir doğru olmasıdır.
\end{block}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla, doğrunun eğimi $m$ ve $y-$keseni $b$ ise doğrunun eğim-kesen biçimini kullanarak fonksiyonun formülünü
	\[ y=f(x)=mx+b \]
	olarak yazabiliriz.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
	Doğrusal fonksiyonların özgün özelliği \textbf{değişim hızlarının sabit} olmasıdır. 
\end{block}
Şekilde $f(x)=3x-2$ doğrusal fonksiyonunun grafiği ve bazı noktalarda
aldığı değerlerin tablosu verilmiştir. $x$ değişkeni $0.1$ kadar arttığında, $f(x)$'in $0.3$ kadar arttığına dikkat ediniz. Dolayısı ile $f(x)$, $x$'ten üç kat daha hızlı artar. Bu nedenle $y=3x-2$ grafiğinin eğimi olan $3$, aynı zamanda $y$'nin $x$'e göre değişim hızı olarak da yorumlanabilir.
\begin{figure}\centering
	\includegraphics[page=26,clip,trim=82mm 189mm 94mm 56mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=26,clip,trim=136mm 189mm 38mm 55mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
\begin{itemize}
\item[(a)] Kuru hava yeryüzünden yukarıya doğru hareket ettiğinde, genleşir ve soğur. Yeryüzü sıcaklığı $20^{\circ} \mathrm{C}$, $1$ \textrm{km} yükseklikte sıcaklık $10^{\circ} \mathrm{C}$ ise, doğrusal bir modelin geçerli olduğu varsayımı ile sıcaklık $ T $ yi ($^{\circ}\mathrm{C}$ olarak), yükseklik $ h $ nin (\textrm{km} olarak) bir fonksiyonu olarak bulunuz.
\item[(b)] {\usebeamercolor[fg]{block title example}(a)} şıkkındaki fonksiyonu çiziniz ve eğimin ne ifade ettiğini açıklayınız.
\item[(c)] $2.5$ \textrm{km} yükseklikteki sıcaklığı bulunuz.
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\begin{itemize}
\item[(a)] $T$ nin, $h$ nin doğrusal bir fonksiyonu olduğu varsayıldığından
\[ T=mh+b \]
yazabiliriz.

$h=0$ için $T=20$ verildiğinden
\[ 20=m\cdot 0+b=b \]
eşitliğinden, $ y- $keseni $b=20$ olarak bulunur. $h=1$ için $T=10$ verildiğinden
\[ 10=m\cdot 1+20 \]
eşitliği, doğrunun eğimini $m=10-20=-10$ olarak verir ve istenilen doğrusal fonksiyon
\[ T=-10h+20 \]
olarak bulunur.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{itemize}
\item[(b)] Grafik Şekilde verilmiştir. $m=-10^{\circ}\mathrm{C/km}$ olan eğim sıcaklığın yüksekliğe göre değişim hızını verir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=26,clip,trim=21mm 60mm 156mm 181mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\item[(c)] $h=2.5$ \textrm{km} olduğunda sıcaklık
\[ T=-10(2.5)+20=-5^{\circ}\mathrm{C} \] 
olur. \qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}

\subsubsection{Polinomlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
$n$ bir tamsayı ve $a_{0},a_{1},\cdots,a_{n}$ sabit gerçel sayılar olmak üzere
\[ P(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\ldots+a_2x^2+a_1x+a_0 \]
şeklindeki fonksiyonlara \textbf{polinom} denir.  $a_{0},a_{1},\cdots,a_{n}$ sayılarına polinomun \textbf{katsayıları} denir. 
\end{definition}
\begin{block}{}
	Her polinomun tanım kümesi $\mathds{R} = (-\infty,\infty)$'dir.
\end{block}
\begin{block}{}
	İlk katsayı $a_{n}\neq0$ ise $n$ sayısına polinomun \textbf{derecesi} denir.
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
Örneğin,
\[ P(x)=2x^6-x^4+\frac{2}{5}x^3+\sqrt{2} \]
derecesi $6$ olan bir polinomdur.
\begin{block}{}
Derecesi $1$ olan polinom $P(x)=mx+b$ biçiminde olacağından, \textbf{doğrusal} bir fonksiyondur.	
\end{block}
\begin{block}{}
Derecesi $2$ olan bir polinom $P(x)=ax^{2}+bx+c$ biçimindedir ve \textbf{kuadratik fonksiyon} (veya ikinci dereceden polinom) adını taşır.
\end{block}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
İkinci dereceden polinomların grafiği parabololur ve grafikler bir sonraki bölümde göreceğimiz gibi $y=ax^{2}$ parabolünün kaydırılması ile elde edilir. $a>0$ ise parabolun ağzı yukarıya, $a<0$ ise aşağıya doğru bakar.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=29,clip,trim=91mm 115mm 89mm 128mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=29,clip,trim=139mm 115mm 37mm 128mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\caption{$y=x^2+x+1$\qquad\qquad\quad $y=-2x^{2}+3x+1$}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
Derecesi $3$ olan bir polinom
\[ P(x)= ax^3+bx^2+cx+d \]
biçimindedir ve \textbf{kübik fonksiyon} adını taşır.
\end{block}
\end{frame}
%
\subsubsection{Kuvvet Fonksiyonları}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
$a$ sabit bir sayı olmak üzere
\[ f(x)=x^a \]
biçimindeki fonksiyonlara \textbf{kuvvet fonksiyonu} denir. 
\end{definition}

\end{frame}
%
%
\begin{frame}
Bazı özel durumları düşünelim:
\begin{itemize}
\item[i)]  \textbf{$n$ pozitif bir tamsayı olmak üzere $a=n$ olsun.} $n=3,4$ ve $ 5 $ olduğunda $f(x)=x^{n}$ fonksiyonlarının grafikleri Şekilde çizilmiştir (bunlar yalnızca bir terimi olan polinomlardır).
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=31,clip,trim=93mm 209mm 93mm 31mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=31,clip,trim=129mm 209mm 56mm 31mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
	\includegraphics[page=31,clip,trim=167mm 209mm 21mm 31mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item[ ] Şekilden görüleceği gibi $n$ artarken $f(x)=x^{n}$, $0$ yakınında düzleşmekte, $|x|\ge 1$ için dikleşmektedir.
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[page=31,clip,trim=73mm 107mm 88mm 112mm]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=31,clip,trim=141mm 115mm 21mm 112mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	($x$ küçükse, $x^{2}$ daha küçük, $x^{3}$ daha da küçük, $x^{4}$ ondan da küçük, v.b. olacaktır).
\end{itemize}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{itemize}
\item[ii)] $n$ \textbf{pozitif bir tamsayı} olmak üzere $a=\frac{1}{n}$ olsun. $f(x)=x^{\frac{1}{n}}=\sqrt[n]{x}$ fonksiyonuna kök fonksiyonu denir. $n=2$ ise $f(x)=\sqrt{x}$, tanım kümesi $[0,\infty)$, grafiği ise $x=y^{2}$ parabolünün üst kolu olan \textbf{kare-kök} fonksiyonudur.

\begin{minipage}{.4\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=31,clip,trim=103mm 44mm 87mm 218mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	$n$ tamsayısının çift olması durumunda $y=\sqrt[n]{x}$ fonksiyonunun grafiği $y=\sqrt{x}$ fonksiyonunun grafiğine benzer.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

%
\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item[ ] $n=3$ durumunda $f(x)=\sqrt[3]{x}$, tanım kümesi $\mathds{R}$ olan (her gerçel sayının küp-kökü vardır) \textbf{küp-kök} fonksiyonudur ve grafiği aşağıda verilmiştir.
	
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=31,clip,trim=144mm 34mm 31mm 218mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.42\textwidth}
		$n$ tek ise, ($n>3$) $y=\sqrt[n]{x}$'nin grafiği $y=\sqrt[3]{x}$ fonksiyonunkine benzer.
	\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item[ ] $a=-1$ olsun. Şekilde \textbf{bir bölüsü fonksiyonu} $f(x)=x^{-1}=\dfrac{1}{x}$'in grafiği verilmiştir. Denklemi $y=\dfrac{1}{x}$ ya da $xy=1$ olan grafik,	koordinat eksenlerini asimptot kabul eden bir \textbf{hiperbol}dür.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=32,clip,trim=20mm 215mm 159mm 31mm,scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{itemize}
\end{frame}
%
%
\subsubsection{Rasyonel Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
$P$ ve $Q$ gibi iki polinomun oranı olarak ifade edilebilen
\[ f(x)=\frac{P(x)}{Q(x)} \]
fonksiyonuna \textbf{rasyonel (kesirli) fonksiyon} denir
\end{definition}
\begin{block}{}
	Tanım kümesi, $Q(x)\neq0$ olan tüm $x$ sayılarıdır.
\end{block}
Örneğin, tanım kümesi $\{x:\ x\neq0\}$ olan $f(x)=\frac{1}{x}$ fonksiyonu da rasyonel bir fonksiyondur.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\[ f(x)=\frac{2x^4-x^2+1}{x^2-4} \]
fonksiyonu da tanım kümesi $\{x|x\neq \pm 2\}$ olan bir rasyonel fonksiyondur.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[page=32,scale=1.4,clip,trim=20mm 98mm 161mm 152mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}

\subsubsection{Cebirsel Fonksiyonlar}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{definition}
	Polinomlardan (toplama, çıkarma, çarpma, bölme ve kök alma gibi) cebirsel işlemler ile elde edilebilen $f$ fonksiyonuna \textbf{cebirsel fonksiyon} denir. 
\end{definition}
\begin{block}{}
	Rasyonel fonksiyonlar cebirsel fonksiyonlardır.
\end{block}
Aşağıdaki fonksiyonlar da birer cebirsel fonksiyon örneğidir.
\[ f(x)=\sqrt{x^2+1} \hspace{1cm} g(x)=\frac{x^4-16x^2}{x+\sqrt{x}}+(x-2)\sqrt[3]{x+1} \]
\end{frame}

\subsection{Eski Fonksiyonlardan Yenilerini Elde Etmek}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Bu bölümde, önceki bölümlerde öğrendiğimiz temel fonksiyonlardan başlayacağız ve grafiklerini kaydırarak, gererek veya yansıtarak yeni fonksiyonlar elde edeceğiz. Ayrıca, bir fonksiyon çiftinin standart aritmetik işlemler ve bileşkeyle nasıl birleştirildiğini göstereceğiz.
\end{frame}
%
%
\subsubsection{Fonksiyonların Dönüşümleri}

\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Bir fonksiyonun grafiğine dönüşümler uygulayarak yeni fonksiyonlar elde edebiliriz.\medskip

Bu fikirler bize bir çok fonksiyonun grafiğini hızlıca çizebilme yeteneğini kazandıracaktır.\medskip

Aynı zamanda, verilen grafiklerin denklemlerini bulabileceğiz. 
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
Önce \textbf{ötelemeleri} düşünelim.\medskip

Eğer $c$ pozitif bir sayı ise $y=f(x)+c$ fonksiyonunun grafiği $y=f(x)$ fonksiyonunun grafiğinin yukarı doğru $c$ birim kaydırılması ile elde edilir. (Bunun nedeni tüm $y-$koordinatlarının $c$ kadar arttırılmasıdır.)\medskip

Benzer biçimde, $c>0$ için $g(x)=f(x-c)$ ile tanımlanan $g$ fonksiyonunun $x$ sayısındaki değeri, $f$'nin $(x-c)$ sayısındaki değeridir (başka bir deyişle $x$'in $c$ birim solundaki değer). Bu nedenle, $y=f(x-c)$ fonksiyonunun grafiği, $y=f(x)$ grafiğinin $c$ birim sağa kaydırılmış halidir.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Yatay ve Düşey Kaydırmalar}
	Kabul edelim ki, $c>0$ olsun.
	\begin{itemize}
		\item $y=f(x)+c$'nin grafiğini elde etmek için $y=f(x)$ grafiğini yukarı doğru $c$ birim kaydırınız.
		\item $y=f(x)-c$'nin grafiğini elde etmek için $y=f(x)$ grafiğini aşağıya doğru $c$ birim kaydırınız.
		\item $y=f(x-c)$'nin grafiğini elde etmek için $y=f(x)$ grafiğini sağa doğru $c$ birim kaydırınız.
		\item $y=f(x+c)$'nin grafiğini elde etmek için $y=f(x)$ grafiğini sola doğru $c$ birim kaydırınız.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Kabul edelim ki, $c>0$ olsun.
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[page=39,clip,trim=21mm 182mm 111mm 31mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}

%
%
%
\begin{frame}
Şimdi \textbf{germe} ve \textbf{yansıma} dönüşümlerini ele alalım.\medskip

$c>1$ ise, $y=cf(x)$ fonksiyonunun grafiği, $y=f(x)$ fonksiyonunun grafiğinin düşey doğrultuda $c$ kadar gerilmesi ile elde edilir (çünkü her $y-$koordinatı aynı $c$ sayısı ile çarpılmıştır).\medskip

$y=-f(x)$ fonksiyonunun grafiği, $y=f(x)$ grafiğinin $x-$eksenine göre yansımasıdır, çünkü $(x,y)$ noktası $(x,-y)$ noktası ile yer değiştirmektedir.
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Germe ve Yansımalar}
	Kabul edelim ki, $c>0$ olsun.
	\begin{itemize}
		\item $y=cf(x)$'in grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğini düşey olarak $c$ kadar geriniz.
		\item $y=\frac{1}{c}f(x)$'in grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğini düşey olarak $c$ kadar büzünüz.
		\item $y=f(cx)$'in grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğini yatay olarak $c$ kadar büzünüz.
		\item $y=f(\frac{x}{c})$'nin grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğini yatay olarak $c$ kadar geriniz.
		\item $y=-f(x)$'in grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğinin $x$-ekseninde yansıması alınız.
		\item $y=f(-x)$ grafiğini elde etmek için
		$y=f(x)$'in grafiğinin $y$-ekseninde yansıması alınız.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Kabul edelim ki, $c>0$ olsun.
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[page=39,clip,trim=118mm 182mm 26mm 31mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
  \end{figure}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
Verilen $y=\sqrt{x}$'in grafiğine dönüşümler uygulanarak $y=\sqrt{x}-2$, $y=\sqrt{x-2}$, $y=-\sqrt{x}$, $y=2\sqrt{x}$ ve $y=\sqrt{-x}$ fonksiyonların grafiklerini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
 Karekök fonksiyonu $y=\sqrt{x}$ in grafiği Şekilde verilmiştir.
  \begin{figure}[h]
  	\includegraphics[scale=.45]{pictures/w1ex18/ex18_f(x)-2_1}
  \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Grafiği $ 2 $ birim a şağı kaydırarak $y=\sqrt{x}-2$ nin grafiğini,\medskip

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x)-2_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.7, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex18/ex18_f(x)-2_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x)-2_22}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x)-2_22}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
$ 2 $ birim sağa kaydırarak $y=\sqrt{x-2}$ nin grafiğini,\medskip

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x-2)_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.7, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex18/ex18_f(x-2)_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x-2)_22}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(x-2)_22}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
$x-$ekseninde yansıma alarak $y=-\sqrt{x}$ nin grafiğini,\medskip

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_-f(x)_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.7, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex18/ex18_-f(x)_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_-f(x)_22}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_-f(x)_22}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
düşey yönde $ 2 $ birim gererek $y=2\sqrt{x}$ nin grafiğini,\medskip

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w1ex18/ex18_2f(x)_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.6, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex18/ex18_2f(x)_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.6]{pictures/w1ex18/ex18_2f(x)_22}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.6]{pictures/w1ex18/ex18_2f(x)_22}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$ y- $ekseninde yansıma alarak $y=\sqrt{-x}$ nin grafiğini çizebiliriz.\qedhere\medskip

\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(-x)_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\animategraphics[scale=.7, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex18/ex18_f(-x)_}{1}{21}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\centering
			\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(-x)_22}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\includegraphics[scale=.7]{pictures/w1ex18/ex18_f(-x)_22}
	\end{figure}
}
\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
$f(x)=x^2+6x+10$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\mode<beamer>{
			\only<1>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.45]{pictures/w1ex19/ex19_1}
				\end{figure}
			}
			\only<2>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.45, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex19/ex19_}{1}{52}
				\end{figure}
			}
			\only<3>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.45]{pictures/w1ex19/ex19_53}
				\end{figure}
			}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.45]{pictures/w1ex19/ex19_53}
			\end{figure}
		}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Tam kareye tamamlayarak, grafiğin denklemini
		\[y=x^2+6x+10=(x+3)^2+1\]
		olarak yazarız. İstenilen grafiği, $ y=x^2 $ parabolünü önce $ 3 $ birim sola, sonra $ 1 $ birim yukarıya kaydırarak buluruz. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$y=|x^2-1|$ fonksiyonunun grafiğini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\mode<beamer>{
			\only<1>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.4]{pictures/w1ex20/ex20_1}
				\end{figure}
			}
			\only<2>{
				\begin{figure}[!h]
					\animategraphics[scale=.4, autoplay,loop]{5}{pictures/w1ex20/ex20_}{1}{31}
				\end{figure}
			}
			\only<3>{
				\begin{figure}[!h]
					\includegraphics[scale=.4]{pictures/w1ex20/ex20_32}
				\end{figure}
			}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.4]{pictures/w1ex20/ex20_32}
			\end{figure}
		}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Önce $y=x^2-1$ parabolünü çizeriz. Bu, $y=x^2$ parabolünün $ 1 $ birim aşağı kaydırılmasıyla elde edilir. $-1<x<1$ iken $ x^2+1 $ parabolü $ x- $ekseninin altında kaldığından, $y=|x^2-1|$ nin grafiğini $ x- $eksenine göre yansıtarak buluruz. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\subsubsection{Fonksiyonların Cebiri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Fonksiyonların Cebiri}
	$f$ ve $g$ tanım kümeleri $A$ ve $B$ olan fonksiyonlar olsun.
	
	$f+g$, $f-g$, $fg$ ve $f/g$ fonksiyonları aşağıdaki şekilde tanımlanır.
	\begin{align*}
	(f+g)(x)&=f(x)+g(x)  &&\text{tanım kümesi} = A\cap B\\
	(f-g)(x)&=f(x)-g(x)  &&\text{tanım kümesi} = A\cap B\\
	(fg)(x)&=f(x)g(x)    &&\text{tanım kümesi} = A\cap B\\
	(f/g)(x)&=f(x)/g(x)  &&\text{tanım kümesi} = \{x \in A\cap B:g(x)\neq 0\}\\
	\end{align*}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x)=\sqrt{x}$ ve $g(x)=\sqrt{4-x^2}$ ise, $f+g$, $f-g$, $fg$ ve $f/g$ fonksiyonlarını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$f(x)=\sqrt{x}$ fonksiyonunun tanım kümesi $[0,\infty)$ dir. \\\vspace{.3cm} $g(x)=\sqrt{4-x^2}$ fonksiyonunun tanım kümesi, $4-x^2\geq0$ eşitsizliğini sağlayan $x$ değerlerinden oluşur.\\\vspace{.3cm}
Her iki tarafın kare-kökünü alırsak, $|x|\leq2$ veya $-2\leq x \leq 2$ elde ederiz. Dolayısıyla $g$ fonksiyonunun tanım kümesi $[-2,2]$ aralığıdır. \\\vspace{.3cm}
$f$ ve $g$ nin tanım kümelerinin kesişimi
\[[0,\infty)\cap [-2,2]=[0,2]\]
kümesidir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Böylece tanımlardan,
	\begin{align*}
	(f+g)(x)&=\sqrt{x}+\sqrt{4-x^2}&&0\leq x\leq2\\
	(f-g)(x)&=\sqrt{x}-\sqrt{4-x^2}&&0\leq x\leq2\\
	(fg)(x)&=\sqrt{x}\sqrt{4-x^2}=\sqrt{4x-x^3}&&0\leq x\leq2\\
	\left(\frac{f}{g}\right)(x)& =\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{4-x^2}}=\sqrt{\frac{x}{4-x^2}}&&0\leq x<2
	\end{align*}
	buluruz. $f/g$ nin tanım kümesinde $g(x)=0$ veren $x=\pm 2$ noktalarının olmaması gerektiğinden, $f/g$ nin tanım kümesi $ [0,2) $ aralığıdır.
\end{proof}
\end{frame}

